_2\. 罗夫雷与切萨雷就教皇选举进行谈判。朱利叶斯二世教皇 1503年11月1日，罗马涅的威尼斯人。切萨雷计划去那里。圭多巴尔多公爵在罗马。关于切萨雷城堡的谈判。他与圭多巴尔多的会面。法军在那不勒斯的陷落 切萨雷从奥斯提亚逃往那不勒斯，被康萨沃抓获，最后被处死。马基雅维利和切萨雷-博尔哈_。

新一届教皇选举的结果几乎没有悬念，因为大家一致认为朱利安-罗韦雷（Julian Rovere）是神圣学院中最有能力的人，他是唯一可能当选的教皇。安布瓦兹红衣主教的希望在这样一位候选人面前破灭了。威尼斯热切地支持他当选，意大利人也都要求他当选，只有西班牙人他没有把握。为了赢得他们的支持，他屈尊与切萨雷谈判。奥尔西尼家族要求在庇护三世去世后立即砍下这个亵渎神明者的头颅，但朱利安成功地让红衣主教团强迫他们在10月底离开罗马，同时离开的还有詹波罗和阿尔维亚诺。他与切萨雷和西班牙人缔结了一项条约，承诺一旦西班牙人成为教皇，就任命他为教会总主教。他还希望为他获得罗马涅，甚至将他的小女儿卡洛塔许配给他的亲侄子、市政长官弗朗切斯科-玛丽亚-罗韦雷（Francesco Maria Rovere）。切萨雷-博尔哈就这样帮助他父亲最痛恨的红衣主教当上了教皇--事实上，这种矛盾让他们两人都感到脸红。如果情况好一点，亚历山大的儿子会竭尽全力不让朱利安成为教皇，而是提升昂布瓦兹的地位，但他现在已经堕落到了如此地步，以至于他认为只有宽宏大量地保护自己最糟糕的敌人才能拯救自己。

去年 10 月，朱利安-罗韦雷以教皇候选人的身份参加了会议。新教皇在 11 月 1 日上午被宣布为教皇，整个罗马都为之欢呼雀跃，甚至都不需要锁门。然而，与亚历山大六世一样，他也是通过模拟手段登上罗马教廷的。今天，教皇和苏丹之间已没有区别，因为尊严是出价最高者的：威尼斯驻罗马大使当时这样写道。

朱利叶斯二世作为梵蒂冈王座上最有权势的教皇，在教皇国和意大利的历史上熠熠生辉。与西克斯图斯四世一样，他出身卑微，在贫困的环境中长大，直到他的叔叔将他从默默无闻中拉了出来。自 1471 年以来，他一直是文科利圣彼得罗-罗马堡诺的红衣主教；他逐渐获得了卡彭特拉、阿维尼翁、凡尔登、洛桑、维维埃、阿尔巴诺、萨比纳和奥斯提亚的主教辖区，因此被认为是最富有的红衣主教之一。他六十岁了，是一个具有十五世纪性格的人，他属于那个时代，并将那个时代的意志力、行动力以及宏伟的计划和想法带入了新时代。如果他那火热的、一往无前的活力能让他有时间进行思考的话，那么他那充满坎坷的一生本应将他培养成一个完美的政治家。他骄傲、野心勃勃、自信心极强、暴躁易怒，但从不卑微渺小：他是一个充满力量和伟大追求的人。在他的性格中，还保留着他叔叔西斯图斯的许多可怕的天性，同样的支配意识，同样的傲慢性格，但这种原始的流浪者天性在他身上得到了锤炼。这样的人不容易表现出虚伪。朱利叶斯二世被认为是一个开放的人物。就连亚历山大六世也承认，他在这个罗维尔身上发现了千百种恶习中热爱真理的美德。在他身上蕴藏着一个伟大国王而非司铎的潜质。他身上的神学本能并不比博尔哈或美第奇多。他的生活同样世俗，而且不比同时代的大多数牧师放荡。在长达十年的流亡生涯中，他被赶出了罗马的轨道，为法国的利益服务，为了盲目的复仇欲望牺牲了更崇高的考虑。正是他，为了推翻亚历山大六世，热衷于推动查理八世的入侵，从而给他的祖国带来了无尽的苦难。后来，当法国政治需要改变时，人们又看到同样的罗韦雷再次接近博尔哈，并帮助切萨雷掌权。

在路易十二的宫廷里，他曾像对待法国大人物一样与切萨雷交往，而现在，他却把切萨雷看作是自己权力的保护者，同时又把他看作是在自己倒台时将头冠交给自己的人。他恨他，但并不鄙视他，因为他从未像马基雅弗利那样用道德标准来衡量过这个大胆的新贵的罪行。但现在，他必须永远摆脱对博尔哈的记忆。切萨雷仍然占据着福尔利、切塞纳、福林波利、伊莫拉和贝尔蒂诺罗的城堡，他的西班牙执达官在那里指挥，而市政当局已经回到了教会或他们的旧主人那里。亚历山大的儿子得到了这些保证书的保护，他被允许在与教皇的谈判中使用这些保证书，教皇要求他交出这些保证书，但他无法通过武力获得。因此，尤利乌斯二世表现出了仁慈的一面，他让公爵住进了博尔哈特公寓，甚至还允许他在那里举行婚礼。很快就有传言说，这位教皇也很喜欢亚历山大的儿子，并派人到罗马涅保护他。

在这个省，威尼斯人急于夺取博尔哈的遗产。他们不费吹灰之力就夺取了罗马涅；他们已经拥有了拉文纳；他们从潘道尔夫-马拉泰斯塔家族手中买下了里米尼；他们围攻了法恩扎，并试图攻打切塞纳。朱利叶斯向总督提出抗议。他告诉大使朱斯蒂尼亚尼（Giustiniani），罗马涅是教会的领地，绝不能成为威尼斯人的领地。他愤怒地拒绝了共和国的所有提议。他自己则请求法国和马克西米利安的保护。在窘迫的情况下，他想利用切萨雷，把他送到罗马涅，让他暂时担任助理司祭。囚犯甚至相信教皇的诚意，教皇谄媚地称他为爱子；他说，在朱利叶斯身上，我找到了新的父亲。人性是如此需要道德本能，即使在最堕落的人身上，忠诚的信念也不可能完全泯灭。切萨雷还是找到了对他真心实意的人，他为心理学家提供了一个重要的经验，那就是他在幸福中奖励的正是那些真正功勋卓著的人。他满怀信心地向教皇提出，一旦威尼斯被赶回去，如果他愿意继续担任那里的公爵，就把他的城堡交给教皇；但朱利叶斯拒绝了，与其说他是害怕食言，不如说他是为了避免对未来做出承诺。

切萨雷经常与罗马佛罗伦萨人的演说家马基雅维利交谈。他向马基雅维利诉说了自己的不幸，并说自己被法国出卖了。他希望说服佛罗伦萨与他结盟是多么有利。11 月 18 日，他向 Andrea 1259 的 Andrea Ennio Filonardo 主教下达了威权统治者的指示，他在指示中说，如果没有他们的援助，他就无法维持皮翁比诺和他的其他邦国，他为自己以前的政策开脱，表示愿意担任佛罗伦萨人的督军，并请求佛罗伦萨人出兵征服罗马涅，在这种情况下，费拉拉、博洛尼亚和曼图亚会因为害怕威尼斯而与他们结盟；他本人则想前往里窝那，在那里等待他们的决定。教皇批准了这一计划，但他不希望佛罗伦萨给公爵出具担保书；他想除掉公爵，剩下的就交给佛罗伦萨人去做。囚犯被允许招募军队，他的副官唐-米切莱托-科雷吉亚（Don Micheletto Coreglia）在罗卡-索里亚纳（Rocca Soriana）为他指挥了一支军队。

11 月 19 日，教皇派切萨雷带着一队雇佣兵前往奥斯提亚，他的两辆车在莫蒂诺手下，他将在那里启程前往里窝那。朱斯蒂尼亚尼向总督保证，教皇希望切萨雷下台，但其他人会为他准备下台，而不会把责任推到他身上。他刚刚离开，圭多巴尔多公爵（Duke Guidobaldo）就回到了自己的国家，并于 11 月 20 日出现在罗马。在这里，他要求福尔利投降，因为他的敌人在那里抢劫了乌尔比诺，与此同时，又有消息传来，法恩扎即将臣服于威尼斯人。朱利叶斯现在后悔拒绝了切萨雷的好意；他派红衣主教索伦托和沃尔特拉前往奥斯提亚，要求交出他的城堡，因为这些城堡无法通过其他方式从威尼斯人手中夺回。大失所望的公爵拒绝了，否则他怎么能实施他的罗马涅计划呢？他的拒绝激怒了朱利叶斯；11 月 26 日，也就是他加冕的当天，他派兵前往奥斯提亚，并将切萨雷逮捕上了一艘法国桨帆船。他被扔进台伯河的谣言立即传开，所有人都为教皇欢呼。然而，尽管他请求免于这种羞辱，囚犯还是被带回了罗马。他在夜里被带到卡恩，先是到圣保罗，然后到马格里亚纳，11 月 30 日又从那里回到罗马。切萨雷本以为会被囚禁和杀害，圭多巴尔多和约翰-乔丹也确实建议教皇结果了他。但教皇却友好地接待了他，并在梵蒂冈为他提供了体面的住所。他甚至说服圭多巴尔多批准了他的觐见请求。

12 月 2 日，切萨雷在梵蒂冈会见了他曾如此背信弃义地虐待过的公爵。在这令人尴尬的一幕中，亚历山大之子表现得卑微而不体面，而他的敌人则证明了自己是贝姆博和卡斯蒂利昂所描述的高尚之人。切萨雷-博尔哈手持礼帽，谦恭地走进了公爵所坐的房间。他走近公爵，反复行礼；圭多巴尔多低下头，走到他面前，命令他起身坐下。切萨雷佯装悔恨至极，用他的年轻、糟糕的顾问、亚历山大六世的恶意和歹毒来为自己的罪行开脱。他散布自己的本性，诅咒自己父亲的灵魂，诅咒所有那些驱使他对乌尔比诺发动进攻的人，他自己甚至连做梦都没有想到过。他想把所有赃物归还给公爵，除了他已经送给昂布瓦兹的特洛伊挂毯和散落在罗马涅的其他东西。答复非常简短恰当；派遣迅速，启发充分，切萨雷仍然处于不小的尴尬之中--这是一个幸运的例子，印证了《诗篇》中的一句话：他将强者从宝座上赶下，使卑贱者升高。

他按照要求下达了交出切塞纳和福里城堡的命令；但切塞纳的城管唐-迭戈-拉米罗（Don Diego Ramiro）没有多说什么，就把信使吊死了，声称公爵没有自由。现在，脾气暴躁的教皇想把他扔进最深的地牢，却把他关进了托雷斯公国。亚历山大六世的追随者和侄子们惊慌失措，他们中的一些人意识到自己有罪，担心会对过去的罪行进行审判。一天夜里，索伦托的红衣主教弗朗切斯科-拉莫里尼和洛多维科-博尔哈逃到了马里诺。囚犯听说，他在翁布里亚的最后一支军队也被打散了，因为巴格利奥内（Baglione）袭击了翁布里亚，被佛罗伦萨人抓住的米切莱托（Micheletto）在教皇的要求下被送到了罗马，并被带到了圣天使城堡。

1504年1月29日，因鲁昂红衣主教的离去而失去了最后支持的切萨雷签署了一份条约，并据此起草了一份诏书：他必须在四十天内交出贝尔蒂诺罗、切塞纳和福里，在此之前由红衣主教卡瓦哈尔在奥斯提亚看管，然后想去哪里就去哪里；如果他不遵守诺言，等待他的将是罗马的永久监禁。威尼斯大使试图劝阻教皇放弃这一协议，但徒劳无功，他告诉教皇，公爵是个危险人物，他仍然拥有财富，他的士兵们都热切地追随着他，一旦获得自由，他本人也会成为教皇的危险人物。威尼斯仍然担心切萨雷在罗马涅的行动，朱斯蒂尼亚尼敦促教皇把这个省交给共和国作为总督。但朱利叶斯二世回答大使说："那样的话，我会比亚历山大六世做得更糟糕，亚历山大六世把这片土地给了他的儿子；因为我会把它交给一个我再也不能从其手中夺走的势力。

2 月 16 日，切萨雷满怀疑虑和恐惧地启程前往奥斯提亚。他想请求西班牙的保护，因为他不再指望法国的保护了。在那不勒斯的战役刚刚以惨败告终；1503年12月28日，法军在康萨尔沃河畔的苏霍被击败，皮耶罗-美第奇淹死在这条河里。他曾与塔利亚科佐和阿尔巴伯爵罗伯托-奥尔西尼（Roberto Orsini）的女儿阿尔方西纳（Alfonsina）结婚，并留下了年幼的洛伦佐作为继承人。加埃塔于1月1日陷落，路易十二的残余军队离开了那不勒斯，现在那不勒斯仍在西班牙的控制之下。成群结队的法国人逃到了罗马，他们在罗马的大街上充斥着哀悼的身影。

康萨尔沃接见了切萨雷的使者，他向康萨尔沃索要一份担保书和一艘船，让他前往那不勒斯，在西班牙国旗下服役。副王郑重其事地答应了。当伊莫拉、切塞纳和贝尔蒂诺罗被移交的消息传来时，卡瓦哈尔释放了他的同胞。4 月 19 日，心急如焚的公爵骑马从奥斯提亚出发，沿着内图诺的海岸线骑行了九英里，直到遇到载着他和他的破产财产前往虚假的那不勒斯的西班牙船只。在那里，他搬进了叔叔洛多维科-博尔哈（Lodovico Borgia）家的一间公寓。如前所述，这位红衣主教是在弗朗切斯科-拉莫利尼的劝说下逃到那不勒斯的，拉莫利尼被指控在亚历山大六世时期共谋毒杀了米歇尔红衣主教，但他秘密逃脱了在罗马进行的审判。

4月28日，康萨尔沃荣幸地接见了他的门徒。他听取了他的计划并予以肯定。他答应派船去比萨解围，并允许他招募军队。1504 年 5 月 27 日，公爵想要启程。康萨尔沃在新城堡为他饯行时多次拥抱他，祝愿他一切顺利，然后就把他打发走了，切萨雷刚走出大厅，卫兵就以西班牙国王的名义逮捕了他。在那一刻，亚历山大之子因千百次的背叛受到了惩罚。世人为康萨尔沃的背叛喝彩，但这却玷污了一个英雄一生的声誉，甚至在后来，当自己的国王赏赐给他耻辱时，这位伟大的督军也为此感到痛心悔恨。顺便提一下，教皇本人也强烈建议逮捕切萨雷，因为福尔利城堡显然还没有被攻陷，这也是他最强烈地指责卡瓦哈尔释放切萨雷的原因。他听到这个消息后欣喜若狂；现在他认为自己可以确保罗马涅的安全了。博尔哈的许多敌人，尤其是一直担心他性命的红衣主教瑞阿里奥，都松了一口气。下令对被囚禁在托雷斯公国的米切莱托进行审判；这位为切萨雷服务的刽子手将交代他所执行的所有谋杀命令。在康萨尔沃报告亚历山大的儿子在他的势力范围内后，斐迪南国王也命令副王逮捕亚历山大的儿子。在马德里的宫廷里，据说在罗马，很多人都要求惩罚切萨雷。人们没有忘记，在他的父亲死后，他从西班牙的阵营转到了法国的阵营。伊莎贝拉王后对他尤其恼火，因为在她的宫廷里住着被谋杀的甘迪亚公爵的不幸遗孀，她现在要求得到公正的审判，还有许多其他被切萨雷冒犯过的人，尤其是被他勒死的比斯切利的唐-阿方索的亲属，也要求得到公正的审判。康萨尔沃严加看管他的囚犯，只给他留了一个侍从，剥夺了他身边一位英勇的女友，不允许任何人接近他。亚历山大的儿子没有驶往比萨，而是按照马德里的命令被送上了伊斯基亚岛的一艘船，在他高贵的敌人普罗斯佩罗-科隆纳的护送和保护下前往西班牙。他于 1504 年 9 月底在巴伦西亚登陆，从那里先被带到阿尔瓦塞特附近的钦奇利亚城堡。就这样，切萨雷-博尔吉亚回到了他的故乡，他的家族曾在那里对罗马实施暴政，使意大利充满了罪恶，并在教会历史上留下了教皇的骂名。

他被囚禁在卡斯蒂利亚的梅迪纳-德尔-坎波（Medina del Campo）达两年之久，他是从钦奇利亚被带到这里的。他恳求路易十二释放他，但没有得到任何答复：他的妹妹费拉拉公爵夫人卢克蕾齐娅多次为他向西班牙国王和教皇求情。然后，在 1506 年 12 月初，他逃到了纳瓦拉，在那里他的姐夫让-达尔布雷特（Jean d'Albret）是国王。12 月 7 日，他从潘普洛纳向曼图亚侯爵报告了这一情况，在意大利的王公中，只有曼图亚侯爵还对他青睐有加。他派往意大利的秘书费德里戈（Federigo）给他和他的妹妹带去了信件，他可能有一项秘密任务，那就是为他的主人在意大利做些什么。朱利叶斯教皇在博洛尼亚逮捕了这位特使。1507 年 3 月 12 日，切萨雷在维亚纳的一场附庸战争中倒戈为纳瓦拉效力。 他的母亲在罗马安然无恙，她在那里用所谓的虔诚为自己的过去赎罪，并于 1518 年 11 月 26 日去世，享年 76 岁。他的兄弟胡安的后代留在西班牙，成为甘迪亚公爵；约弗里斯的后代成为那不勒斯的斯奎莱斯王子。

文艺复兴时代的犯罪英雄作为一个恶魔般的人物留在了人类的记忆中。他具有强大的力量，因此，对他的厌恶往往与对他的尊敬交织在一起，也许在不同的环境下，这会使他成为一个像他的冒险同胞科尔特斯和皮萨罗一样的人。马基雅维利认为他有伟大的思想和远大的志向，当然，这些都是意大利人对每一个大胆的暴君的传统评价，即使在权力最小的情况下也是如此。当然，这个邪恶教皇的儿子渴望做大事，渴望登上意大利的王位；他可能是如此彻底地蔑视人，以至于他可以想象自己甚至可以篡夺教皇的王位，因为他曾经是主教和红衣主教。如果他真的怀有这样的畸形计划，也不会像马克西米利安皇帝后来自立为教皇的奇思妙想那样令人不安。

彼特拉克在科拉-迪-里安佐（Cola di Rienzo）身上看到了他理想中的英雄，这永远不会玷污他的名声，但马基雅维利对卑鄙的切萨雷-博尔哈（Cesare Borgia）的敬意仍然玷污了人们对这位伟大的现实政治学创始人的记忆。作为实验政治学的产物，《王子》一书与历史人物切萨雷-博尔哈本人具有同样的效力，都是他所处的腐朽时代最可怕的见证。但丁的理想主义国家著作《君主论》是献给皇帝的，在他看来，皇帝是被上帝召唤来的意大利的救世主；而马基雅弗利的《王子论》则是献给小国寡民、贪婪成性的美第奇的，没有比这两者之间的反差更大的了。从中我们可以判断出认知从演绎的经院哲学到归纳的经验所走过的道路。欧洲的教皇、国王和政治家们在理论上义愤填膺地谴责马基雅维里方案，在实践中却热切地将其奉为政治福音。但丁的人性理想遭到否定，意大利人却因无力改革社会而得到了报复。如果说亨利七世、科拉、路德维希二世、那不勒斯的拉迪斯劳斯，甚至查理八世长期以来对救世主寄予希望的错误是可以原谅的，因为这可以用历史来解释，那么没有什么比他们最伟大的思想家之一在切萨雷-博尔哈身上树立了他那个时代的王子典范这一事实更能说明他们深重的道德和民族苦难了。马基雅维利的《君主论》一书与亚里士多德的《政治学》一样，不是对最佳国家本身的探究，而是对统治一个新帝国（"principe nuovo_"）的君主必须具备的品质和犯下的罪行的探究；他笔下的君主根本不是绝对理想的统治者，而是文艺复兴时期特定环境下的人。由于意大利现在已经彻底腐败，它只能在一个充满暴力的人身上寻找救星，这个人毫无道德顾忌，不择手段地追求一个目标，那就是铲除封建主义，包括世俗的和精神的封建主义，建立现代君主制，即民族统一国家。对社会道德力量感到绝望的马基雅维利在博尔哈身上发现了这种政治伟力，并在他的《原则》中设想了同样的伟力。但是，人们是否有理由断言，他相信切萨雷-博尔哈能够成为意大利统一国家的缔造者？如果是这样的话，那么马基雅弗利一定是对当时的权力关系，尤其是教皇制度的本质失去了理解。他憎恨教皇和等级制度，认为这是他的祖国永恒腐败和不和谐的根源。他说："我们意大利人，""要归功于教会和司铎，是他们让我们变得没有宗教信仰，变坏了，但他们对我们有更大的过错，导致了我们的堕落。这就是教会一直让我们这个国家处于混乱状态，而且现在仍然如此。事实上，没有一个国家像现在的法国和西班牙一样，不服从共和国或王子，就不会统一或幸福。但意大利之所以没有出现同样的情况，没有被共和国或王子统治，原因就在于教会。因为她在这里拥有席位和世俗的统治权，她还没有强大到可以把意大利的其他地方团结在她的权杖之下，她也还没有弱小到不害怕失去世俗的统治权，因为她还没有任命一个有权势的人来保护她，对抗意大利最有权势的人"。

祖国的分裂使马基雅弗利这个片面的政治家忘记了他的思想的辉煌创造，而这些创造恰恰产生于他的城市和省份的个性化，如果意大利在十二世纪已经统一，这些创造就不可能出现。世纪就已经统一了。同样的分歧使他将圭尔夫的邦联原则换成了吉贝尔的君主制思想，因为只有后者才能消除世俗的教皇制度，彻底打破中世纪的魔咒。在这方面，马基雅维利看得如此清楚，以至于他可以被称为先知。历史的进程完全证实了他的观点，因为意大利最终变成了一个以罗马为首都的君主制国家，从教皇手中夺回了其千年的财产。按照他的计划，新的、统一的意大利诞生了。但是，如果说马基雅弗利在切萨雷-博尔哈身上看到的只是通过铲除教皇国的暴君并启动其世俗化来实现意大利未来统一的工具，那么在他那个时代，由于所有政治和教会关系的性质，尤其是意大利人参与了教会改革，这种希望不得不落空。只有亚历山大六世的继承者们从切萨雷的功绩中获得了祝福，即教皇国的君主制统一。因此，朱利叶斯二世已经可以谈论罗马涅公爵的 "非凡功绩 "了，因为他本人继承了罗马涅公爵，建立了教皇君主制，正如马基雅维利所说，连法国都开始害怕教皇君主制了。但是，它阻止了意大利人的民族国家长达三百多年，却没有阻止外国的统治，反而与外国签订了条约，这一切可以说明，即使是博尔吉亚家族罪行的最好结果，是否真的值得称赞。
